



Nombre: \_\_\_\_\_ Sección: \_\_\_\_\_

**Pep 2**  
**Forma A**

1.- i) Demostrar que para  $r \in \mathbb{R}$ , con  $r \neq 1$  y para todo  $n \in \mathbb{N}$  se tiene que:

$$\sum_{k=0}^n r^k = \frac{1 - r^{n+1}}{1 - r}.$$

**Solución:** Por inducción, definamos el predicado:

$$P(n) : \sum_{k=0}^n r^k = \frac{1 - r^{n+1}}{1 - r}.$$

• Caso base:

$$P(1) : \sum_{k=0}^1 r^k = \frac{1 - r^{1+1}}{1 - r},$$

lo anterior entrega la igualdad

$$r^0 + r^1 = \frac{1 - r^2}{1 - r} = \frac{(1 - r)(1 + r)}{1 - r} = 1 + r,$$

la cual es una verdad, por lo tanto  $P(1)$  es verdad.

• Probar  $P(n) \implies P(n+1)$ .

Hipótesis de inducción:  $P(n) : \sum_{k=0}^n r^k = \frac{1 - r^{n+1}}{1 - r}$ , se debe probar  $P(n+1)$   
que es:

$$P(n+1) : \sum_{k=0}^{n+1} r^k = \frac{1 - r^{n+2}}{1 - r}.$$

Trabajando el lado izquierdo:

$$\begin{aligned}
 \sum_{k=0}^{n+1} r^k &= \underbrace{\sum_{k=0}^n r^k}_{H.I.} + \sum_{k=n+1}^{n+1} r^k \\
 &= \frac{1 - r^{n+1}}{1 - r} + r^{n+1} \\
 &= \frac{1 - r^{n+1} + r^{n+1} - r^{n+2}}{1 - r} \\
 &= \frac{1 - r^{n+2}}{1 - r}
 \end{aligned}$$

Lo anterior prueba que  $P(n + 1)$  es verdad y por el principio de inducción se tiene que  $P(n)$  es verdad para todo  $n \in \mathbb{N}$ .

ii) Resuelva la siguiente ecuación:

$$\sum_{k=3}^{10} x \cdot 2^k = 340x^2 + 680$$

**Solución:** Como se tiene que  $\sum_{k=3}^{10} x \cdot 2^k = x \sum_{k=3}^{10} 2^k$ , debemos primero determinar el valor de la sumatoria:

$$\begin{aligned}
 \sum_{k=3}^{10} 2^k &= \sum_{k=0}^7 2^{k+3} \\
 &= 2^3 \sum_{k=0}^7 2^k \\
 &= 8 \cdot \frac{1 - 2^8}{1 - 2} \\
 &= 8 \cdot 255 \\
 &= 2040
 \end{aligned}$$

Con lo anterior nos queda la siguiente ecuación:

$$2040x = 340x^2 + 680,$$

la cual, simplificando se tiene la ecuación:

$$x^2 - 6x + 2 = 0,$$

en donde sus soluciones son  $x = 3 - \sqrt{7}$  y  $x = 3 + \sqrt{7}$ .

2.- Encuentre los valores de  $r \in \mathbb{R}$  para que el coeficiente de  $x^9$  sea  $-96$  en el desarrollo de :

$$\left(x^2 - \frac{x}{r}\right)^2 \left(2x - \frac{1}{2}\right)^8.$$

**Solución:**

$$\begin{aligned} \left(x^2 - \frac{x}{r}\right)^2 \left(2x - \frac{1}{2}\right)^2 &= \left(x^4 - \frac{2x^3}{r} + \frac{x^2}{r^2}\right) \left(2x - \frac{1}{2}\right)^8 \\ &= \left(x^4 - \frac{2x^3}{r} + \frac{x^2}{r^2}\right) \sum_{k=0}^8 \binom{8}{k} (2x)^{8-k} \cdot (-2)^{-k} \\ &= \left(x^4 - \frac{2x^3}{r} + \frac{x^2}{r^2}\right) \sum_{k=0}^8 \binom{8}{k} 2^{8-2k} (-1)^k x^{8-k} \\ &= \underbrace{\sum_{k=0}^8 \binom{8}{k} 2^{8-2k} (-1)^k x^{12-k}}_A - \underbrace{\sum_{k=0}^8 \binom{8}{k} \frac{2^{9-2k} (-1)^k}{r} x^{11-k}}_B + \underbrace{\sum_{k=0}^8 \binom{8}{k} \frac{2^{8-2k} (-1)^k}{r^2} x^{10-k}}_C \end{aligned}$$

Se busca el coeficiente de  $x^9$  por lo tanto se tiene:

- En A,  $k = 3$ , por lo tanto el coeficiente de  $x^9$  en A es:

$$\binom{8}{3} 2^2 (-1)^3 = -56 \cdot 4.$$

- En B,  $k = 2$ , por lo tanto el coeficiente de  $x^9$  en B es :

$$\binom{8}{2} \frac{2^5 (-1)^2}{r} = 28 \cdot \frac{32}{r}$$

- En C,  $k = 1$ , por lo tanto el coeficiente de  $x^9$  en C es:

$$\binom{8}{1} \frac{2^6 (-1)^1}{r^2} = -8 \cdot \frac{64}{r^2}$$

Obteniendo la ecuación:

$$-56 \cdot 4 - 28 \cdot \frac{32}{r} - 8 \cdot \frac{64}{r^2} = -96,$$

multiplicando por  $r^2$  y simplificando se obtiene la ecuación:

$$r^2 + 7r + 4 = 0,$$

la cuales tiene como solución  $r = -\frac{7}{2} - \frac{\sqrt{33}}{2}$  y  $r = -\frac{7}{2} + \frac{\sqrt{33}}{2}$

3.- Encuentre el valor de las siguientes sumatorias usando propiedades de sumatorias:

i)  $\sum_{k=4}^{12} \frac{3}{4k^2 - 12k}$

**Solución:**

$$\begin{aligned} \sum_{k=4}^{12} \frac{3}{4k^2 - 12k} &= \sum_{k=4}^{12} \frac{3}{4k(k-3)} \\ &= \frac{3}{4} \sum_{k=4}^{12} \frac{1}{k(k-3)} \\ &= \frac{3}{4} \sum_{k=4}^{12} \frac{-\frac{1}{3}}{k} + \frac{\frac{1}{3}}{k-3} \\ &= \frac{1}{4} \sum_{k=4}^{12} \frac{-1}{k} + \frac{1}{k-3} \\ &= \frac{1}{4} \sum_{k=4}^{12} \frac{-1}{k} + \frac{1}{k-1} - \frac{1}{k-1} + \frac{1}{k-2} - \frac{1}{k-2} + \frac{1}{k-3} \\ &= \frac{1}{4} \left( -\frac{1}{12} + \frac{1}{3} - \frac{1}{11} + \frac{1}{2} - \frac{1}{10} + \frac{1}{1} \right) \end{aligned}$$

ii)  $\sum_{r=5}^{15} \frac{5}{(4r-1)(4r-9)}$

**Solución:**

$$\begin{aligned}\sum_{r=5}^{15} \frac{5}{(4r-1)(4r-9)} &= \sum_{r=5}^{15} \frac{\frac{-5}{8}}{(4r-1)} + \frac{\frac{5}{8}}{(4r-9)} \\&= \frac{5}{8} \sum_{r=5}^{15} \frac{-1}{(4r-1)} + \frac{1}{(4r-9)} \\&= \frac{5}{8} \sum_{r=5}^{15} \frac{-1}{(4r-1)} + \frac{1}{(4r-5)} - \frac{1}{(4r-5)} + \frac{1}{(4r-9)} \\&= \frac{5}{8} \left( -\frac{1}{59} + \frac{1}{15} - \frac{1}{55} + \frac{1}{11} \right)\end{aligned}$$